# README #

1. Предметная область:  669mod6 = 3 - "Регистрация больных в поликлинике".
2. Метод хеширования: 669mod4 = 1 - "Закрытое хеширование с линейным опробованием".
3. Метод сортировки: 669mod7 = 4 - "Быстрый (Хоара)".
4. Вид списка: 669mod5 = 4 - "Слоеный".
5. Метод обхода дерева: 669mod3 = 0 - "Симметричный".
6. Алгоритм поиска слова в тексте: 669mod2 = 1 - "Прямой".

	Рассмотрим полную задачу: 
	Информационная система для предметной области "Регистрация больных в поликлинике" должна осуществлять ввод, хранение, обработку и вывод данных о:
	- больных;
	- врачах;
	- выдаче и возврате направлений к врачу.

	Данные о каждом больном должны содержать:
	- Регистрационный № - строка формата "MM-NNNNNN", где ММ - номер участка(цифры), NNNNNN - порядковый номер (цифры)ж
	- ФИО - строка;
	- Год рождения - целое;
	- Адрес - строка;
	- Место работы (учебы) - строка.

	Примечание - длина строк (кроме "Регистрационного №") определяется студентом самостоятельно.

	Данные о больных должны быть организованы в виде хеш-таблицы, первичным ключом которой является "Регистрационный №". Метод хеширования - закрытое хеширование с линейным опробованием.

	Данные о каждом враче должны содержать:
	- ФИО врача - строка длиной до 25 символов, содержащая фамилию врача и его инициалы;
	- Должность - строка;
	- Номер кабинета - целое;
	- График приема - строка.
	
	Примечание - длина строк (кроме "ФИО врача") определяется студентом самостоятельно.

	Данные о врачах должны быть организованы в виде АВЛ-дерева поиска, упорядоченного по "ФИО врача".

	Данные о выдаче или возврате направлений к врачу должны содержать:
	- регистрационный № - строка, формат которой соответствует аналогичной строке в данных о больных;
	- ФИО врача - строка, формат которой соответствует аналогичной строке в данных о врачах;
	- Дата направления - строка;
	- Время направления - строка.

	Примечания: 
	1. Наличие в этих данных записи, содержащей в поле "Регистрационный №" значение Х и в поле "ФИО врача" значение У означает выдача направления больному с регистрационным номером Х к врачу с ФИО У. Отсутствие такой записи означает, что больной с регистрационным номером Х не имеет направления к врачу с ФИО У.
	2. К одному врачу могут направляться несколько больных в течении одного дня, но в разное время. Таким образом, могут быть данные, имеющие повторяющиеся значения в некоторых своих полях.
	
	Данные о выдаче или возврате направлений к врачу должны быть организованы в виде слоеного списка, который упорядочен по первичному ключу - "ФИО врача". 
	Информационная система "Регистрация больных в поликлинике" должна осуществлять следующие операции:
	- регистрация нового больного;
	- удаление данных о больном;
	- просмотр всех зарегистрированных больных;
	- очистка данных о больных;
	- поиск больного по регистрационному номеру. Результаты поиска - все сведения о найденном больном и ФИО врача, к которому он имеет направление;
	- поиск больного оп его ФИО. Результаты поиска - список найденных больных с указанием регистрационного номера и ФИО;
	- добавление нового врача;
	- удаление сведений о враче;
	- просмотр всех имеющихся врачей;
	- очистка данных о врачах;
	- поиск врача по "ФИО врача". Результаты поиска - все сведения о найденном враче, а также ФИО и регистрационные № больных, которые имеют направление к этому врачу;
	- поиск врача по фрагментам "Должность". Результаты поиска - список найденных врачей с указанием ФИО врача, должности, номера кабинета, графика приема;
	- регистрация выдачи больному направления к врачу;
	- регистрация возврата врачом или больным направления к врачу.

	Состав данных о больных или врачах, выдаваемых при просмотре всех зарегистрированных больных или просмотре всех имеющихся врачей, определяется студентом самостоятельно, но должен содержать не менее двух полей.

	Метод поиска больного по ФИО определяется студентом самостоятельно. Выбранный метод необходимо сравнить с альтернативными методами.

	Поиск должности по фрагментам "Должности" должен осуществляться путем симметричного обхода АВЛ-дерева поиска. При поиске врача по фрагментам "Должности" могут быть заданы как полное наименование должности врача, так и его часть. Для обнаружения заданного фрагмента в должности врача должен применяться прямой алгоритм поиска слова в тексте.

	Регистрация выдачи направления к врачу на определенную дату и время должна осуществляться только при отсутствии уже выданного направления к этому врачу на те же дату и время.
	
	Работа с приложением.
	1. Работа с больными 
	Этот пункт меню включает дополнительное меню, в котором собраны основные операции для работы с больными.
	1.1. Регистрация нового больного. 
	При нажатии на этот пункт программа предложит по очереди ввести данные о пациенте 
	- Регистрационный номер. Задумано использование полу-автоматической генерации регистрационного номера: сотрудник вводит только номер участка пациента, а порядковый номер программа добавляет автоматически с 1 и по порядку до максимального. При достижении максимума (999999) порядковый номер снова становится 1. Для удобства тестирования и демонстрации основных функций эта опция отключена и пользователю предлагается ввести весь номер вручную. Присутствует проверка уникальности введенного регистрационного номера.
	- ФИО пациента. При вводе проверяется на отсутствие во введенной строке чисел. Ввод знаков препинания и символов допускается.
	- Год рождения пациента. При вводе проверяется правдоподобность информации (год не может быть больше текущего, или меньше, чем 1900)
	- Адрес проживания пациента. Это поле может содержать любые символы.
	- Место работы. Это поле может содержать любые символы.
	1.2. Удаление данных о больном.
	Реализует удаление данные о пациенте после запроса ввода регистрационного номера. Если такой регистрационный номер есть в таблице - программа сообщит об успехе операции, в обратном случае будет выведено сообщение об отсутствии такой записи.
	1.3. Просмотр всех больных.
	Выводит на экран все данные обо всех пациентах, зарегистрированных в системе. Также удаленные записи для упрощения демонстрации принципа работы хеш-таблицы будут выведены как "удалено". Все записи выводятся с порядковым номером ячейки таблицы, в которую они записаны.
	1.4. Очистка данных о больных.
	Очищает таблицу от всех данных. Также будут удалены все данные о выданных направлениях, т.к. при удалении пациентов - направления теряют смысл.
	1.5. Поиск больного по регистрационному номеру.
	После запроса ввода регистрационного номера производит поиск в таблице и вывод данных о больном, а также о врачах, к которым этот больной имеет направления с информацией о датах и времени, на которое они выданы.
	1.6. Поиск больного по ФИО.
	После запроса ввода ФИО, или его части, производит поиск и выводит на экран всех пациентов, удовлетворяющих условиям поиска. Поиск по части ФИО реализован с помощью алгоритма поиска подстроки в строке, описанного в файле funcs.cpp. (Алгоритм поиска - прямой).
	1.7. Назад - возврат в главное меню.
	2. Работа с врачами.
	Этот пункт меню включает дополнительное меню, в котором собраны основные операции для работы с врачами.
	2.1. Добавление нового врача.
	При нажатии на этот пункт программа предложит по очереди ввести данные о враче. После ввода будет произведена вставка нового узла в дерево и его последующая балансировка, если это будет необходимо. 
	- ФИО врача.
	Производится проверка на размер введенной строки - ограничение 25 символов. Также строка проверяется на отсутствие цифр и уникальность. Для корректной работы программы необходимо, чтобы каждый специалист в базе имел уникальное ФИО. При совпадении введенного ФИО с ранее зарегистрированным врачем программа предложит изменить ФИО. 
	- Должность врача. 
	Производится проверка на размер введенного значения. Также проводится проверка на отсутствие цифр во вводе.
	- Часы приема.
	Проводится проверка на корректность ввода значений (часы не могут быть меньше 0 и больше 23. Также проверяется формат данных, шаблон предоставляется при запросе.
	- Номер кабинета. 
	Проверка производится на величину значения. Программа сообщит о количестве кабинетов в поликлинике и предложит ввести значение в этом диапазоне.

	2.2. Удаление данных о враче.
	После ввода ФИО врача будет произведен поиск соответствующего узла дерева, его удаление и последующая перебалансировка, если это будет необходимо.	
	2.3. Просмотр всех врачей.
	Программа выведет на экран данные обо всех зарегистрированных в системе врачах. Вывод осуществляется  с помощью центрированного обхода дерева, это позволяет извлечь данные в отсортированном порядке.
	2.4. Очистка данных о врачах.
	Программа удалит все данные из дерева, а также очистит список выданных направлений, т.к. все специалисты, на имя которых были выданы направления теперь отсутствуют.
	2.5. Поиск врача по ФИО.
	Производится поиск врача по ФИО и вывод данных о найденном враче и данные о выданных направлениях, с указанием даты, времени и регистрационных номеров пациентов.
	2.6. Поиск врача по должности.
	Поиск производится по полной должности или по ее части. Результатом будут все данные о врачах, должность которых содержит запрос.
	2.7. Назад.
	Возврат в главное меню.
	3. Регистрация выдачи направления.
	При выборе этого пункта программа проверит, есть ли в базе зарегистрированные пациенты и врачи, если отсутствует хотя бы один из этих пунктов будет выдана ошибка, в противном случае будет предложено ввести данные направления:
	- Регистрационный номер больного.
	Алгоритм аналогичен описанному выше, за исключением одной проверки. Программа проверяет, присутствует ли в базе пациент, с введенным регистрационным номером. Если нет - будет выведена ошибка и предложено попробовать еще раз.
	- ФИО врача.
	Алгоритм аналогичен описанному выше, за исключением одной проверки. Программа проверяет, присутствует ли в базе врач со введенными ФИО. Если нет - будет выведена ошибка и предложено попробовать еще раз.
	- Дата приема.
	Программа предложит ввести дату по шаблону dd.mm.yyyy. Проверит на соответствие шаблону, а также на корректность введенных данных(Число не может быть больше 31, месяц не может быть больше 12, год - меньше текущего). В случае ошибки - программа предложит повторить ввод.
	- Время приема.
	Программа предложит ввести время, на которое выдается направление. Будет произведена проверка на корректность введенных данных. После проходит проверка на соответствие введенного времени расписанию выбранного врача, после не выдано ли на это число и это время направление к этому врачу. Если что-то из вышеперечисленного будет некорректно программа предложит ввести данные снова.
	4. Регистрация возврата направления.
	Программа предложит ввести Имя врача, дату и время приема. Если в базе есть направление, удовлетворяющее условиям - оно будет удалено из списка. 
	5. Вывод направлений.
	Программа выведет на экран все данные о зарегистрированных направлениях.
	6. Выход.
	Программа удалит все данные, очистит память и завершит выполнение программы.
 
	2.3. Руководство по использованию

	Пункты меню выбираются нажатием цифровых клавиш в соответствии с меню. Клавишу Enter нажимать не нужно, ввод происходит сразу по нажатию клавиши. 
	Перед началом работы рекомендуется ознакомиться с функционалом программы, описанным в предыдущем разделе.
	Программа поддерживает ввод как латинскими буквами, так и кириллицей. 
	Работу следует начать с заполнения данных о пациентах и врачах, так как выдача направлений осуществляется только при наличии этих записей.
	Перед регистрацией возврата направления рекомендуется ознакомится со списком выданных, чтобы знать, по каким данным регистрировать возврат. 
 
    
